\documentclass{42-fr}
\usepackage[normalem]{ulem}

%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                                   Prologue                                   %
%                                                                              %
%******************************************************************************%
\begin{document}
    \title{Electronics Project}
    \subtitle{TP Prog 0 : Premiers programmes}
    \member{pedago@42chips.fr}{}
\summary {
    Initiation à la cross-compilation et à l’utilisation des registres AVR
}

\maketitle

\tableofcontents


%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                                  Préambule                                   %
%                                                                              %
%******************************************************************************%
\chapter{Préambule}
{\center\includegraphics[width=120mm,height=80mm]{Wooden_Breadboard_Circuits.jpg}}
Aux débuts de la radio, les amateurs clouaient des fils de cuivre nus ou des borniers sur une planche de bois et y soudaient des composants électroniques.
\newline
\\
Parfois, un diagramme schématique sur papier était d'abord collé sur la carte comme guide pour placer les bornes, puis les composants et les fils étaient installés aux symboles associés sur le schéma.
\newline
\\
L'utilisation de punaises ou de petits clous comme poteaux de montage était également courante.
\newline
\\
Les planches à pain ou breadboards ont évolué au fil du temps, le terme étant maintenant utilisé pour toutes sortes de prototypes d'appareils électroniques.
\newline
\\
La breadboard la plus couramment utilisée aujourd'hui est généralement en plastique blanc et est permet d'enficher les composants sans nécessité d'apposer de la soudure.
\newline
Elle a été conçue par Ronald J.Portugal en 1971, et est maintenant utilisée couramment par tous pour prototyper des parties de projet.


%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                             Consignes générales                              %
%                                                                              %
%******************************************************************************%


\input{../../common-tex/instructions.fr.tex}


\newpage
%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                                  Exercices                                   %
%                                                                              %
%******************************************************************************%

\startexercices


%******************************************************************************%
%                     Exercice 00: Makefile                                    %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 00 : Breadboard}


    \extitle{Breadboard}
    \exnumber{00} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{}
    \exauthorize{}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées

    % \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=160mm]{breadboard.png}
    % \end{figure}

    \begin{itemize}\itemsep7pt
        \item Utilisez les composants, breadboard, et câbles mis à votre disposition pour réaliser votre propre devkit
    \end{itemize}

%******************************************************************************%
%                     Exercice 01: Makefile                                    %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 01 : Makefile}


    \extitle{Makefile}
    \exnumber{01} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{Makefile, main.c}
    \exauthorize{avr-gcc, avr-objcopy, avrdude}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées

    \begin{itemize}\itemsep7pt

        \item Le fichier \texttt{main.c} doit contenir un programme main() ne contenant aucune instruction.
        \item Écrire un fichier \texttt{Makefile} avec la règle \texttt{all} qui exécute la règle \texttt{hex} puis la règle \texttt{flash}.
        \item La règle \texttt{hex} compile le fichier \texttt{main.c} en \texttt{main.bin} avec une variable F\_CPU pour sélectionner la fréquence du microcontrôleur. Ensuite, génère le fichier \texttt{main.hex} à partir du fichier \texttt{main.bin}.
        \item La règle \texttt{flash} copie ce fichier \texttt{main.hex} dans la flash du microcontrôleur.
        \item Le \texttt{Makefile} devra également implémenter la règle \texttt{clean} qui supprime les fichiers \texttt{main.hex} et \texttt{main.bin}.

    \end{itemize}



%******************************************************************************%
%                     Exercice 02: Une lueur d’espoir                          %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 02 : Une lueur d’espoir}


    \extitle{Une lueur d’espoir}
    \exnumber{02} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{Makefile, main.c}
    \exauthorize{avr/io.h}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées

    \begin{itemize}\itemsep7pt

        \item Vous devez écrire un programme qui permet d'allumer la LED PB3.
	    \item Vous devez utiliser uniquement les registres AVR ( DDRX , PORTX, PINX ).

    \end{itemize}
    
    \warn{
        Vous devez à chaque fois expliquer la fonction et les valeurs assignées aux registres en commentaire !
    }

%******************************************************************************%
%                     Exercice 03: Clignotant                                       %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 03 : Clignotant}


    \extitle{Clignotant}
    \exnumber{03} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{Makefile, main.c}
    \exauthorize{avr/io.h}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées


    \begin{itemize}\itemsep7pt

        \item Vous devez écrire un programme qui permet d'allumer et éteindre la LED PB3 à une fréquence de ~1Hz.
        \item Vous devez écrire un code qui permet d'attendre plusieurs centaines de millisecondes et qui sera inséré dans la boucle infinie du programme ( pas de TIMER hardware ).
	    \item Le changement d'état de la LED doit être fait avec une unique \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Bitwise_operations_in_C}{opération bitwise}, il ne faut pas utiliser de condition ( if else ).
        \item Vous devez utiliser uniquement les registres AVR ( DDRX , PORTX, PINX ).

    \end{itemize}

    \hint{
        1Hz == ( allumé 0.5sec et éteint 0.5sec )
        \newline
        L'exercice sera considéré comme invalide si votre main return.
    }


%******************************************************************************%
%                     Exercice 04: Lumos                                       %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 04 : Lumos}


    \extitle{Lumos}
    \exnumber{04} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{Makefile, main.c}
    \exauthorize{avr/io.h}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées

    % OU

    % \exforbidden{Liste exhaustive des fonctions interdites pour cet exercice}
    % \makeheaderfilesforbidden


    \begin{itemize}\itemsep7pt
        \item Vous devez écrire un programme qui allume la LED PB3 lorsqu'on appuie sur le bouton.
        \item Lorsque le bouton est relâché, la LED s'éteint.
        \item Vous devez utiliser uniquement les registres AVR ( DDRX, PORTX, PINX ).
    \end{itemize}


%******************************************************************************%
%                     Exercice 05: Jour, nuit, jour, nuit                      %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 05 : Jour, nuit, jour, nuit}


    \extitle{Jour, nuit, jour, nuit}
    \exnumber{05} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{Makefile, main.c}
    \exauthorize{avr/io.h}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées


    \begin{itemize}\itemsep7pt
        \item Vous devez écrire un programme qui inverse l'état de la LED PB3 à chaque fois que le bouton passe de l'état relâché à l'état \href{https://www.lafripouille.fr/}{appuyé}.
        \item Vous devez utiliser uniquement les registres AVR ( DDRX, PORTX, PINX )
    \end{itemize}

    \warn{
        Attention aux \href{http://wiki.jelectronique.com/doku.php?id=les_rebonds}{effets rebonds} !
    }

%******************************************************************************%
%                     Exercice 06: Compteur binaire                            %
%******************************************************************************%
\chapter{Exercice 06 : Compteur binaire}


    \extitle{Compteur binaire}
    \exnumber{06} % Pour générer le nom du dossier de rendu
    \exfiles{Makefile, main.c}
    \exauthorize{avr/io.h}
    \makeheaderfiles % Génère le header avec une liste de fonctions autorisées


    \begin{itemize}\itemsep7pt
        \item Vous devez écrire un programme qui, chaque fois que vous pressez le bouton, incrémente une valeur et l'affiche sur les LEDs D1 D2 D3 et D4 en binaire.
        \item Vous devez utiliser uniquement les registres AVR ( DDRX, PORTX, PINX )
    \end{itemize}
\end{document}
